\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Statistiques : vocabulaire - fréquences } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}

\exods\\
 Dans un service de maintenance, on a répertorié le nombre d'interventions par jour sur un mois. On a obtenu la distribution suivante :

\begin{center}
\begin{tabularx}{.75\linewidth}{|l|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Nombre d'interventions $x_i$ & 3 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\ \hline
Nombre de jours  $n_i$  & 2 & 4 & 9 & 6 & 3 & 1 \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

Compléter le tableau suivant avec les fréquences et les fréquences cumulées croissantes.

\begin{center}
\begin{tabularx}{.75\linewidth}{|l|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Nombre d'interventions $x_i$ & 3 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\ \hline
Nombre de jours  $n_i$  & 2 & 4 & 9 & 6 & 3 & 1 \\ \hline
\rule[-2ex]{0pt}{5ex} Fréquence  &  &  & &  &  &  \\ \hline
Fréquence cumulée  & &&&&& \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\newpage

\exods
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
 \item
 Compléter le tableau ci-dessous qui donne la distribution des salaires mensuels bruts des 50 salariés d'une entreprise.

 \medskip
\small{
 \begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3.8cm}|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}} \hline
Salaires en euros &\scriptsize[1000;1200]  & \scriptsize[1200;1400] &\scriptsize [1400;1900] &\scriptsize [1900;2400] & \scriptsize[2400;2700] & \scriptsize[2700;3500] &\scriptsize [3500;4000]\\ \hline
Effectifs & 10 & 12 & 10 & 8 & 5 & 3 & 2 \\ \hline
Effectifs  cumulés croissants& &  &  &  &  &  & \\ \hline
Fréquences cumulées croissantes &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\end{tabularx}}

\medskip

\item Représenter la courbe des fréquences cumulées croissantes.
\begin{center}	
	\psset{unit=.5cm}
	\begin{pspicture}(1,-1)(34,22)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{grisb}{.89 .88 .96}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(32,22)
\psset{xunit=.05mm,yunit=10cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,Ox=1000,Dx=200,Dy=0.1,comma=true]{->}(0,0)(3200,1.1)
\uput[ul](3400,0){\footnotesize{Salaire (en euros)}}
\uput[dr](0,1.1){\footnotesize{Fréquence cumulée croissante} }
\end{pspicture}
\end{center}

 \end{enumerate}

\vspace{1cm}
\exods\\
 Une entreprise d'électronique fabrique des composants électriques.%Les résistances fabriquées doivent avoir une valeur de 6,5 $\Omega$.\\
On étudie sur ces composants leur résistance électrique. Un contrôle de qualité a donné les résultats suivants sur un échantillon de la fabrication :
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{4cm}|*{5}{p{2cm}|}}
 \hline
 \rule[-15pt]{0pt}{10pt} Résistances (en $\Omega$) & \centerline{$[\np{5}\ ;\ \np{5,2}[$} & \centerline{$[\np{5,2}\ ;\ \np{5,6}[$} & \centerline{$[\np{5,6}\ ;\ \np{5,8}[$} & \centerline{$[\np{5,8}\ ;\ \np{6,2}[$} & \centerline{$[\np{6,2}\ ;\ \np{7}[$} \\
 \hline
 \rule[-15pt]{0pt}{10pt} Effectifs & \centerline{15} & \centerline{30} & \centerline{100} & \centerline{60} & \centerline{45} \\
 \hline
 \rule[-15pt]{0pt}{10pt} Fréquences (en \%) &  & \cellcolor{gray!35} & &  & \\
 \hline
 \rule[-15pt]{0pt}{10pt} Fcc &  & \cellcolor{gray!35} &  &  &  \\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item
 Quel est le caractère étudié ? Donner sa nature. \\
\item Compléter le tableau avec les fréquences et les fréquences cumulées croissantes (Fcc). Interpréter les deux nombres dans les cases grises du tableau.\\
\item Calculer la résistance moyenne de cet échantillon (écrire le détail du calcul).\\
\item Représenter dans le repère suivant la courbe des fréquences cumulées croissantes.\\

\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]
\draw[lightgray,very thin, step =0.1] (0,0) grid (10,5.5);
\draw[gray,very thin, step =0.5] (0,0) grid (10,5.5);
\draw[very thin] (0,0) grid (10,5.5);
\draw[thick][->] (0,0) -- (10,0);
\draw[thick][->] (0,0) -- (0,5.5);
\draw(0,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{5}$};
\draw[thick] (0,.05) -- (0,-.05);
\draw(1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{5,2}$};
\draw[thick] (1,.05) -- (1,-.05);
\draw(2,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{5,4}$};
\draw[thick] (2,.05) -- (2,-.05);
\draw(4,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{5,8}$};
\draw[thick] (4,.05) -- (4,-.05);
\draw(6,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{6,2}$};
\draw[thick] (6,.05) -- (6,-.05);
\draw(8,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{6,6}$};
draw[thick] (8,.05) -- (8,-.05);
\draw(10,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{7}$};
\draw[thick] (10,.05) -- (10,-.05);
\draw(10.5,-0.45) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny \textbf{Résistance (en $\Omega$)}};
\draw(0,0) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{0}$};
\draw[thick] (-.05,0) -- (0.5,0);
\draw(0,1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{20}$};
\draw[thick] (-.05,1) -- (.05,1);
\draw(0,2) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{40}$};
\draw[thick] (-.05,2) -- (.05,2);
\draw(0,3) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{60}$};
\draw[thick] (-.05,3) -- (.05,3);
\draw(0,4) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{80}$};
\draw[thick] (-.05,4) -- (.05,4);
\draw(0,5) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{100}$};
\draw[thick] (-.05,5) -- (.05,5);
\draw(0,5.5) node[above,minimum height=0.5cm]{ \tiny \textbf{F.c.c. (en \%)}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\


   \end{document} 